# Backend сервиса обучения сотрудников

## Содержание

- [Быстрый старт](#быстрый-старт)
- [Использование](#использование)
  - [Настройка окружения](#настройка-окружения)
  - [Запуск сервиса](#запуск-сервиса)
  - [API](#api)
- [Разработка](#разработка)
  - [Отладка](#отладка)
  - [Тестирование](#тестирование)
- [Настройка](#настройка)
- [Документация](#документация)

## Быстрый старт

Установить [Docker][DOCKER] и [Docker Compose][COMPOSE].

Выполнить по очереди следующие команды:

```bash
make build-dev
make launch
make run
```

Перейти на [localhost:8080](localhost:8080).

## Использование

### Настройка окружения

Для запуска сервиса и его разработки необходимо специальным образом настроить
окружение. Для этой цели в проекте, вместе с основным кодом приложения,
поставляется инструментарий для сборки приложения в виде Docker-образа и его
запуска в Docker-контейнере. Чтобы иметь возможность использовать данный
инструментарий необходимо установить [Docker][DOCKER] и
[Docker Compose][COMPOSE].

После их установки необходимо, находясь в рабочей директории проекта,
выполнить следующие команды:

- `make build-dev` — сборка проекта в виде Docker-образа;
- `make launch` — запуск Docker-контейнера на основе собранного образа вместе с
  необходимыми сервисами.

Все остальные команды, указанные далее, выполняются внутри Docker-контейнера.

### Запуск сервиса

Запуск сервиса осуществляется командой `make run`.

Доступ к сервису возможен по адресу [localhost:8080](localhost:8080).

### API

С API можно ознакомиться на [SwaggerHub](https://app.swaggerhub.com/apis/ExceLLent404/innohack2/0.2.0)

Можно опробовать API [здесь](https://test.lapshin.tech/)

## Разработка

Для улучшения качества кода и документации используются такие инструменты, как
[RuboCop](https://github.com/rubocop-hq/rubocop) и [YARD][YARD]. После внесения
каких-либо изменений в код проекта, необходимо проверить качество данных
изменений, выполнив команду `make review`. В результате будут запущены:

- проверка кода на соответствие принятому стилю;
- проверка корректности и полноты внутрикодовой документации.

### Отладка

Для отладки кода можно воспользоваться консолью IRB, запуск которой
осуществляется командой `make debug`.

### Тестирование

Код проекта покрыт тестами с помощью [RSpec](https://rspec.info/). Запуск
тестирования осуществляется командой `make test`.

Для ручного тестирования REST API можно использовать
[Postman](https://www.getpostman.com/).

## Настройка

Приложение поддерживает настройку основных параметров с помощью переменных
окружения.

### Настройки REST-контроллера

- `BIND` — адрес сервиса
- `PORT` — порт сервиса

### Настройки журнала событий

- `LOG_LEVEL` — режим отображения событий. Поддерживаются следующие значения:
  - `debug` — отображение всех сообщений, в том числе отладочных (режим по
      умолчанию);
  - `info` — отображение информационных сообщений и сообщений об ошибках;
  - `error` — отображение только сообщений об ошибках;
  - `unknown` — отключение отображения событий.

### Настройки подключения к базе данных

- `DB_HOST` — адрес сервера базы данных;
- `DB_NAME` — название базы данных.

## Документация

Исходный код проекта прокомментирован с помощью инструмента [YARD][YARD],
который позволяет создать документацию в формате HTML. Для этого необходимо
выполнить команду `make doc` внутри Docker-контейнера. Вся документация,
созданная с помощью YARD будет находиться в директории `doc`.

[DOCKER]: https://www.docker.com/
[COMPOSE]: https://docs.docker.com/compose/install/
[YARD]: https://yardoc.org/
